%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-tikz}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo}
\usepackage[a5paper, includehead, left=2cm, right=7mm, vmargin=7mm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Mathématiques 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{Équations du premier degré}}
\fancyfoot[C]{}

% Copié et adapté depuis
% https://tex.stackexchange.com/a/7045
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
            \node[shape=circle,draw,inner sep=1pt, minimum height=2.8ex] (char) {#1};}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}


\begin{exemple}[Programme de calcul]
On considère le programme de calcul suivant.

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[xscale=1.7,very thick]
    \foreach \i in {0, ..., 4} {
      \node[draw, circle] at (\i, 0) {\dots};
    }
    \foreach \i in {0, ..., 3} {
      \pgfmathparse{\i+1}
      \draw[bend left=40, -latex] ($(\i, 0)+(30:.7em)$) to ($({\i+1}, 0)+(160:.6em)$);
    }
    \draw (0.5, .3) node[above]{\div2};
    \draw (1.5, .3) node[above]{+1};
    \draw (2.5, .3) node[above]{$\times 3$};
    \draw (3.5, .3) node[above]{-8};
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Appliquer ce programme aux nombres 2 et -4.
  \item Quel(s) nombre(s) faut-il donner en entrée pour que ce programme de calcul donne 7 comme résultat  ?
  \item Donner l'expression algébrique correspondant à ce programme de calcul.
  \item Résoudre $3(\frac{x}{2}+1)-8=7$.
\end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{methode}
Pour construire un programme de calcul à partir d'une expression algébrique, partir de la variable (généralement $x$), puis respecter la priorité des opérations.
\end{methode}

\begin{exemple}
Construire le programme de calcul correspondant au membre de gauche des expressions suivantes, puis résoudre les équations.
\begin{enumerate}[(a)]
  \item $2\times(3x+10)=8$
  \item $\sqrt{x-1}+2=5$
\end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{exercice}
Résoudre les équations suivantes.

	\begin{enumerate*}[label={\protect\circled{\alph*}}]
\item $x+36=142$
\item $3=x+2$
\item $3x=51$
\item $4+x=2$
\item $18=6x$
\item $\frac{x}{2}=98$
\item $x-6=10$
\item $67=\frac{x}{3}$
\end{enumerate*}
\end{exercice}

\begin{methode}[Somme ou Produit]
Pour savoir si une expression est une somme ou un produit :
\begin{enumerate}
	\item Classer (mentalement) les opérations de la plus prioritaire à la moins prioritaire.
\item Si la dernière opération est une addition ou une soustraction, l'expression est une somme ; si la dernière opération est une multiplication ou une division, l'expression est un produit.
\end{enumerate}
\end{methode}

\begin{exercice}[Somme ou produit]
Dire si les expressions suivantes sont des sommes ou des produits.

	\begin{enumerate*}[label={\protect\circled{\alph*}}]
\item $3x+4$
\item $9(3x-3)$
\item $7x+x$
\item $\frac{3x}{2}-1$
\item $x+\frac{3}{x}$
\item $\frac{3x-4}{3}\times7$
\item $(x-2)(3x-1)$
\end{enumerate*}
\end{exercice}

\begin{methode}[Résolution d'équations de type $ax+b=c$]\label{m:axb}~
\begin{enumerate}
\item Repérer si l'expression contenant l'inconnue est une somme ou un produit.
\item Effectuer alors l'opération inverse pour isoler davantage l'inconnue.
\item Recommencer autant de fois que nécessaire.
\end{enumerate}
\end{methode}

\begin{exercice}
Appliquer la méthode pour résoudre chacune des équations suivantes.

\begin{enumerate*}[label={\protect\circled{\alph*}}]
\item $4x+5=33$
\item $-20=10(4x-2)$
\item $9x+2=-16$
\item $6=\frac{4x}{3}-2$
\item $3+\frac{x}{4}=7$
\item $\frac{4x-3}{5}\times8=72$
\end{enumerate*}
\end{exercice}

\begin{methode}[Équations du type $ax+b=cx+d$]~
\begin{enumerate}
\item Rassembler tous les membres contenant des inconnus du même côté (en utilisant l'addition ou la soustraction) ;
\item factoriser ces membres ;
\item résoudre l'équation ainsi obtenue en utilisant la méthode \ref{m:axb}.
\end{enumerate}
\end{methode}

\begin{exercice}Résoudre les équations suivantes.

	\begin{enumerate*}[label={\protect\circled{\alph*}}]
\item $-20x=4x-2$
\item $9x+2=-16-x$
\item $4x+5=3x$
\end{enumerate*}
\end{exercice}

\end{document}
